梁振英鼓勵學生：『將相本無種，男兒當自強』

「我們幾十年做人深刻的體會，就是『將相本無種，男兒當自強』」，全國政協副主席梁振英用這一句古詩，鼓勵台下一眾來自天水圍和元朗的同學。由他創辦的香港專業聯盟與元朗中學校長會舉辦的「元朗區中學生暑期見習計劃」，如今已來到第11個年頭。計劃今年將安排元朗和天水圍地區多間中學近200位學生，在暑假到商業機構實習，獲取工作經驗的同時，亦令同學對香港職場氛圍建立初步了解。11年來，每到計劃啟動，梁振英都會親身到場與同學交流，為他們加油打氣。在今日舉行的計劃啟動禮上，梁振英在致辭時寄語在場同學，望他們可在實習中表現得主動一些，「希望大家利用好實習機會，多聽、多問、多看、多想，相信各位會有得著。」

近年來有聲音認為隨著內地的高速發展，香港人才不再具備優勢。梁振英在致辭時卻表示，內地發展雖快速，但對香港而言，仍有不小的空間與機遇，「內地有非常多的發展機會，會出現新的專業和新的服務需要」。梁振英以近日率團考察青島為例，指出青島港貨櫃吞吐量現時雖已超越香港，但香港仍可在專業服務方面，與青島等地對接，尋求發展機會。「現在香港發展出高端航運服務業，船舶的買賣、租賃、融資、保險、註冊登記以及所有有關的海事法律服務。」梁振英指出，國家成為船舶大國，航運大國，香港可以提供這方面的服務，為不斷發展的服務業注入動力，「你做碼頭，你繼續搬貨，我們做航運服務業」。

大灣區機會廣闊 望同學多探索

在與學生對談環節，梁振英被問到對於大灣區發展機遇的問題。他表示大灣區與香港經濟結構形成互補，一些在香港難有發展的行業，在大灣區卻或有大作為。他舉例若學生在香港就讀工程類專業，無論學歷再高，在香港本地都難有較好發展機遇，而大灣區便可為這些學科提供機遇。「香港以外最多的選擇就是大灣區，這就是我們的錯位發展。」梁振英強調，這並非是要宣傳內地，而是自己「到處跑」的深刻體會。

梁振英還鼓勵同學多去大灣區探索，鼓勵大家多去看看，「現在即日來回很方便，去大灣區城市與去大嶼山郊遊其實差不多」。他希望同學不要在沒有探索的情況下，將自己局限在某一點。